% Chapter 7

\chapter{Avaliação da solução} % Main chapter title
\label{chap:Chapter7} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{chap:Chapter7} 

%----------------------------------------------------------------------------------------
Este capítulo tem como objetivo avaliar a solução. Para fazer tal avaliação foram efetuados testes que garantiram a qualidade da solução. Além disso foram aplicadas práticas de CI/CD para tornar os processos de validação automáticos. Por fim, foram aplicadas algumas métricas de monitorização, para avaliar a saúde global do sistema e definidos os limites para alertas e notificações.

%A avaliação da solução é efectuada através da enumeração de hipóteses a validar. Depois de estabelecidas as hipóteses é necessário desenhar testes, que as permitam validar.

%\section{Hipóteses}
%Nesta secção são apresentadas as hipóteses para avaliar a solução. Neste projeto é aplicado um teste de hipóteses, que consiste na definição de uma hipótese nula (\begin{math}Ho\end%{math}) e de uma hipótese alternativa (\begin{math}Ha\end{math})
%
%\begin{itemize}
%    \item \begin{math}Ho\end{math}: O software não é capaz de ter 100 IVRs em simultâneo e possui uma cobertura inferior a 100\%
%    \item \begin{math}Ha\end{math}: O software é capaz de ter 100 IVRs em simultâneo e possui uma cobertura igual a 100\%
%\end{itemize}
%
%A \textbf{hipótese nula} pode ser dividida nos seguintes critérios:
%
%\begin{itemize}
%    \item O software não é capaz de ter 100 IVRs em simultâneo;
%    \item O software tem uma cobertura inferior a 100\%;
%\end{itemize}
%
%A \textbf{hipótese alternativa} pode ser dividida nos seguintes critérios:
%
%\begin{itemize}
%    \item O software é capaz de ter 100 IVRs em simultâneo;
%    \item O software tem uma cobertura igual a 100\%;
%\end{itemize}
%
%\section{Indicadores e fontes de informação}
%Nesta secção são apresentados os indicadores e as fontes de informação para avaliar as hipóteses expostas na secção anterior.
%
%Os indicadores que avaliam as hipóteses são:
%
%\begin{itemize}
%    \item Desempenho: Garantir que o sistema consegue lidar com 100 IVRs em simultâneo;
%    \item Suportabilidade: Garantir que o código possui testes que apresentem uma cobertura de 100\%.
%\end{itemize}
%
%Para medir os indicadores de avaliação de hipóteses é necessário definir as fontes de informação. As fontes de informação são a fonte de todos os dados que permitem dar resposta ao %indicadores.
%
%Assim sendo as fontes de informação são as seguintes:
%
%\begin{itemize}
%    \item Relatório de testes unitários: Avalia que o indicador de suportabilidade é cumprido;
%    \item Testes de carga: Avalia que o indicador de desempenho é garantido.
%\end{itemize}
%
%\section{Métodos de avaliação}
%Nesta secção são apresentados os métodos de avaliação. Para avaliar os indicadores é necessário explicar como é que os dados obtidos das fontes de informação são recolhidos e como os %mesmos são processados.
%
%\subsection{Testes de carga}
%Para avaliar o desempenho do sistema é necessário desenhar testes de carga que permitam avaliar que o sistema consegue ter em simultâneo 100 IVR ativos a decorrer no sistema.
%
%De forma a conseguir validar o indicador dos 100 IVR ativos no sistema, foi necessário configurar um ambientes de teste de forma a que a experiência seja isolada e as variáveis em %estudo sejam constantes.
%
%As ferramentas utilizadas para montar o cenário de testes foram:
%
%\begin{itemize}
%    \item Docker;
%    \item sipp;
%\end{itemize}
%
%\subsubsection{Docker}
%O Docker serve para levantar instâncias de vários serviços que permite efetuar a experiência de forma controlada e isolada.
%
%O cenário de testes envolve o uso de três contentores:
%\begin{itemize}
%    \item Contentor com o Asterisk;
%    \item Contentor com o motor de IVR;
%    \item Contentor com o sipp.
%\end{itemize}
%
%\subsubsection{sipp}
%O sipp é uma ferramenta que consegue gerar chamadas de forma automática, com isto é possível simular tráfego e validar que o indicador de desempenho de ter 100 IVRs ativos no sistema. %Além disso o sipp gera um relatório sobre o resultado global das chamadas de teste.
%
%\subsubsection{Processo de experimentação}
%O processo de experimentação seguiu alguns passos enumerados a seguir:
%
%\begin{enumerate}
%    \item Definir um fluxo de IVR;
%    \item Montagem do cenário;
%    \item Execução do teste;
%    \item Recolha dos dados;
%    \item Repetição dos passos 3 e 4 até que a amostra seja >= 30;
%    \item Analisar os dados obtidos;
%    \item Avaliar o indicador de desempenho.
%\end{enumerate}
%
%\section{Resultados}
%Nesta secção é apresentados os resultados obtidos nos métodos de avaliação e avaliados indicadores estabelecidos para confirmar qual das hipóteses é que o sistema ilustra.
%
%
%
%\subsection{Testes de carga}
%
%\subsection{Conclusões}
%
%\newpage

\section{Testes unitários}
Como forma de garantir a suportabilidade do sistema, os testes unitários são um mecanismo simples de validação de código. Com os testes unitários conseguimos avaliar que todos os pedaços de código produzem um resultado correto. A métrica de cobertura garante que todo o código foi testado, logo que todos os pedaços de código produzem um resultado correto.

Para executar os testes unitários nos vários serviços que constituem o serviço de IVR, utilizou-se a biblioteca \textbf{mocha} como \textit{framework} de teste. Em conjunto com o \textbf{mocha}, foi utilizada a biblioteca \textbf{nyc}, que permite obter o \textbf{relatório de cobertura} dos testes unitário.

O relatório de cobertura gerado pelo \textbf{nyc} sobre os testes unitários fornece a cobertura para cada ficheiro constituinte do projeto. A figura \ref{fig:nyc} mostra um exemplo de relatório de cobertura gerado pelo \textbf{nyc} no serviço Speech.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.53\textwidth]{images/testes/nyc.png}
    \caption{Relatório de cobertura do serviço Speech}
    \label{fig:nyc}
\end{figure}

Para automatizar o processo de obtenção da cobertura de teste durante o processo de desenvolvimento, integrou-se a \textit{pipeline} de CI/CD com o relatório de cobertura do \textbf{nyc}.

\subsubsection{Continuous Integration\/Continuous Delivery}

Em todos os serviços desenvolvidos foi utilizado a metodologia de \acrshort{CI}/\acrshort{CD} como forma de automatizar o processo de desenvolvimento dos projetos. A automatização deste processo é obtido através do uso de \textit{pipelines}. 

\textit{Continuous Integration} \cite{ci_cd} é o processo automatizado de convergir código para \textit{branches} partilhados entre vários programadores. Como forma de validar as alterações efectuadas ao código são executados teste unitários e de integração. 

\textit{Continuos Delivery} \cite{ci_cd} é o processo automatizado de exportação do código para um ambiente de produção. Para ter um processo de \acrshort{CD} é necessário que o processo de \acrshort{CI} esteja bem estruturado e que disponibilize um executável do código. O executável é a compilação de código que é executado em produção, logo este artefacto gerado durante a \textit{pipeline} é exportado para produção.

No desenvolvimento dos serviços integrantes deste projeto, é utilizado o Gitlab como repositório de código e gestor de versões. O Gitlab além das funcionalidades de que permitem gerir código, disponibiliza na sua plataforma a possibilidade de criar um processo de CI/CD.

Nos projetos (IVR, Speech e Settings) foram criados os processos de CI/CD. Nas figura \ref{fig:pipeline} é apresentado um exemplo de uma \textit{pipeline} de CI/CD.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/testes/pipeline.png}
    \caption{\textit{Pipeline} do serviço motor IVR}
    \label{fig:pipeline}
\end{figure}

\subsubsection{Recolha dos resultados}
Com a automatização do processo de obtenção do relatório de cobertura é possível analisar a variação do cobertura do projeto ao longo do desenvolvimento. A cobertura é analisada \textit{commit} a \textit{commit}, logo se um \textit{commit} tiver uma descida na cobertura significa que: o \textit{commit} não possui teste unitários ou o \textit{commit} não tem casos de teste insuficientes para cobrir todas as condições do código.

Isso pode ser observado na \textit{pipeline}, a figura \ref{fig:jobs_api} apresenta um exemplo de como se pode obter o relatório de cobertura usando uma \textit{pipeline} de CI/CD.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/testes/jobs_api.png}
    \caption{Tarefas da \textit{pipeline} do serviço de Settings}
    \label{fig:jobs_api}
\end{figure}

\subsection{Resultados}
Como já referido anteriormente, o resultado dos testes unitários podem ser obtidos através do uso das \textit{pipelines} de CI/CD, construídas para os serviços desenvolvidos neste projeto.
A seguir são mostrados os resultados obtidos de cobertura obtido em cada serviço.

\subsubsection{IVR}
Usando a \textit{pipeline} de CI/CD para o serviço IVR, observa-se na figura \ref{fig:coverage_ivr} que o mesmo possui uma cobertura de 100\% de testes unitários.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/testes/pipeline_ivr.png}
    \caption{Cobertura de testes unitário no serviço IVR}
    \label{fig:coverage_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{Speech}
Usando a \textit{pipeline} de CI/CD para o serviço Speech, observa-se na figura \ref{fig:coverage_speech} que o mesmo possui uma cobertura de 100\% de testes unitários.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/testes/pipeline_speech.png}
    \caption{Cobertura de testes unitário no serviço Speech}
    \label{fig:coverage_speech}
\end{figure}

\subsubsection{Settings}
Usando a \textit{pipeline} de CI/CD para o serviço Settings, observa-se na figura \ref{fig:coverage_speech} que o mesmo possui uma cobertura de 100\% de testes unitários.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/testes/pipeline_api.png}
    \caption{Cobertura de testes unitário no serviço Settings}
    \label{fig:coverage_api}
\end{figure}

\subsubsection{Tabela com agregação dos dados}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
 \textbf{Serviço} & \textbf{Cobertura de testes unitários (\%)} \\ \hline
 IVR & 100 \\ \hline
 Speech & 100  \\ \hline
 Settings & 100  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela com os resultados de cobertura de testes unitários para os serviços do sistema de IVR}
\label{tab:tabela_coverage}
\end{center}
\end{table}

\section{Integração do motor de IVR com o sistema de monitorização BySide}
Para o novo sistema ser integrado com a monitorização da plataforma BySide foram definidos alguns indicadores para avaliar a saúde da solução. Os indicadores definidos foram:

\begin{itemize}
    \item Utilização de CPU;
    \item Memória disponível;
    \item Se o motor de IVR está ou não responsivo.
\end{itemize}

\subsubsection{Utilização de CPU}
Nesta métrica é analisada a percentagem de CPU utilizada e a carga média do CPU durante a execução de todos os serviços integrantes do motor de IVR.Caso este atinja um limite definido como crítico, isto pode ser um indício que o sistema precisa de ser escalado horizontalmente para lidar com o tráfego.

\subsubsection{Memória disponível}
Nesta métrica é analisado os valores de memória disponível, com esta métrica é possível verificar o nível de consumo de memória do motor de IVR. Caso este atinja um limite definido como crítico, isto pode ser um indício que o sistema precisa de ser escalado horizontalmente para lidar com o tráfego.

\subsubsection{Se o motor de IVR está ou não responsivo}
Nesta métrica é analisado se o motor de IVR é responsivo, isto é, se o motor está ativo e consegue processar pedidos. Caso o motor não responda ao pedido de \textit{keep alive} pode indicar uma diminuição na performance do motor de IVR ou que existe um problema de rede. 

\subsection{Softwares de monitorização utilizados na BySide}
Para monitorizar a sua plataforma e os vários componentes constituintes da mesma, a BySide utiliza dois softwares de monitorização: o Atlas e o Zabbix.

\subsubsection{Zabbix}
O Zabbix \cite{zabbix} é um software de monitorização \textit{open source} para servidores, máquinas virtuais e dispositivos de rede. O Zabbix recolhe métricas em tempo real sobre o estado dos diferentes dispositivos monitorizados. Além disso é possível criar alertas, visualizar as métricas em painéis e criar períodos de manutenção. 

A seguir são apresentadas algumas métricas \cite{zabbix_metrics} recolhidas pelo Zabbix:

\begin{itemize}
    \item Percentagem de uso de \acrshort{CPU};
    \item Memória livre/ocupada;
    \item Pacotes/bytes transferidos pelas interfaces de rede;
    \item Espaço em disco.
\end{itemize}

\subsubsection{Atlas}
O Atlas é um projeto desenvolvido internamente e tem como objetivo monitorizar os serviços aplicacionais. A plataforma BySide tem várias zonas geográficas, cada zona geográfica possui serviços aplicacionais independentes. Os serviços aplicacionais são monitorizados usando a técnica de \textit{keep alive}, ou seja, o Atlas inicia um pedido e o serviço aplicacional dá uma resposta.

O Atlas possui um painel que permite analisar os serviços que se encontram ativos. A figura \ref{fig:atlas} apresenta o painel de monitorização do Atlas.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/testes/atlas.png}
    \caption{Painel do Atlas com a monitorização dos serviços aplicacionais}
    \label{fig:atlas}
\end{figure}


\subsubsection{Integração do motor de IVR com o Zabbix}

No contexto deste projeto o Zabbix é utilizado para monitorizar as várias VMs onde o motor de IVR está alojado. O Zabbix está a recolher as métricas de utilização de CPU assim como as métricas sobre a memória disponível.

A recolha das métricas é feita por um processo do Zabbix, denominado de Zabbix Agent. O Zabbix Agent \cite{zabbix_metrics} é um processo, disponível para várias plataformas e sistemas operativos, que é responsável por enviar/obter as várias métricas suportadas pelo Zabbix.

A figura \ref{fig:zabbix_voice} apresenta um exemplo de um gráfico onde é possível observar a recolha das métricas de uma das VMs onde o motor de IVR está alojado.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/testes/zabbix_voice.png}
    \caption{Painel do Zabbix com a monitorização de uma VM onde o motor está alojado}
    \label{fig:zabbix_voice}
\end{figure}

Com base nas métricas recolhidas foi possível criar alguns alertas. Para a utilização do CPU, quando este atingi um valor de utilização acima dos 90\%, é disparada uma notificação para um canal de \textit{chat} dedicado para este tipo de ocorrências. Para o caso de memória disponível, quando esta atinge o valor de menos 200 \acrshort{MB}, é disparada uma notificação, assim como é feito para a utilização do CPU.

\subsubsection{Integração do motor IVR com o Atlas}
Para o Atlas conseguir fazer um \textit{keep alive} ao motor de IVR, os vários serviços que o constituem disponibilizam uma rota HTTP destinada a esse propósito. Se o Atlas receber resposta ao pedido enviado considera que o serviço está disponível e que não existe nenhum problema com esse mesmo serviço.

Caso o serviço não responda ao pedido dentro de um determinado intervalo de tempo, isto pode indicar que o serviço está degradado. Com base nesta informação, pode-se tirar várias conclusões:

A primeira é que o sistema não está a conseguir lidar com o nível de tráfego presente naquele momento, e então é necessário escalar o sistema horizontalmente para de forma suave lidar com esse pico.

Outra alternativa possível é a ocorrência de um problema de rede entre os serviços constituintes do motor de IVR e o Atlas que pode provocar inconsistência dos dados do painel, no momento em que a interrupção na ligação entre os dois sistemas está a decorrer.

% A figura X apresenta como 

